    % !TEX root = ../notes_template.tex
\chapter{Probabilidades}\label{chp:estadistica}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{}
\minitoc

    \section{Clase 1}
    A la triada $(\Omega, \mathcal{F}, P)$ se le llama el espacio de probabilidad. Y cada uno de sus elementos se caracterizan por lo siguiente:

    \begin{itemize}
        \item Espacio muestral $(\Omega)$: Este obejto define todas las posibilidades del experimento aleatorio. A cada uno de los resultados partidulares del conjunto $\Omega$ se le denota por $\omega$.
        \item El sigma algebra $(\mathcal{F} )$: Este elemento es un  $\sigma$-algebra el cual interpretamos como los eventos psibles del experimento tomado del espacio muestral. Se define de la siguiente manera:
        
        Para casos prácticos en que el espacio muestreal tiene en su conjunto elementos discretos consideramos el conjunto potencia $2^{\Omega}$, en caso conste de intervalos, datos continuos, se considera como como conjunto de eventos a los \textbf{boreleanos}.

        Definamos un \textbf{álgebra} y un \textbf{$\sigma$-álgebra}

        \begin{definition}[Algebra]
            $\mathcal{C}$ es un álgebra de subconjuntos de $\mathcal{S}$ si $\mathcal{C} \subset 2^\mathcal{S}$ y 
            \begin{enumerate}
                \item $\varnothing \in \mathcal{C}$
                \item $A \in \mathcal{C} \implies A^C \in \mathcal{C}$
                \item $A, B \in \mathcal{C} \implies A \cup B \in \mathcal{C} $  
            \end{enumerate}
        \end{definition}

        \begin{definition}[$\sigma$-álgebra]
            $\mathcal{F}$ (a estos elementos se les llama eventos) subconjunto de $\Omega$ es $\sigma$-álgebra si
            \begin{enumerate}
                \item $\varnothing \in \mathcal{F}$
                \item $A \in \mathcal{F} \implies A^C \in \mathcal{F}$
                \item $A_1, A_2, \ldots \in \mathcal{F} \implies \displaystyle{\bigcup_{n=1}^\infty A_n \in  \mathcal{F}}$
            \end{enumerate}
        \end{definition}

        \item La medida de probabilidad $(P)$: Esto es una medida, por tanto en la siguiente sección definimos \textit{medida} y las propiedades que tiene que cumplir una medida.
    \end{itemize}

    \begin{definition}[Medida]
        $$
        \mu : \mathcal{F} \longmapsto [0, \infty]
        $$ 
        Es una medida si
        \begin{enumerate}
            \item $\mu \varnothing  = 0$
            \item $A_1, A_2, \cdots \in \mathcal{F} $ disjuntos
            $$
            \implies  ~~~ \mu \left(\bigcup _{n=1}^\infty A_n\right) = \sum_{n=1}^\infty \mu A_n
            $$
        \end{enumerate}
    \end{definition}

    Si $\mu \Omega = 1$ entonces decimos que $\mu$  es una medida de probabilidad (y denotamos $\mu = P$).
    \begin{proposition}
        Si $P$ es medida de probabilidad 
        \begin{enumerate}
            \item $PA^C = 1 - PA ~~~~~ A \subset \mathcal{F}$
            \item $0 \leq PA \leq 1$
            \item $A \subset B \implies PA \leq PB$
            \item $A, B$ \text{disjuntos} $\implies P(A\cup B) = P(A) + P(B)$
            \item $P(A \cup B) =  PA + PB - P(A\cap B)$
        \end{enumerate}
    \end{proposition}

    La definición axiomática de probabilidad
    \begin{definition}[Axiomas de la probabilidad] 
        Los siguientes tres postulados o axiomas fueron establecidos en 1993 por el matemático ruso Andrey Nikolaevich Kolmogorov.
        \begin{enumerate}
            \item $P(A) \geq 0$
            \item $P(\Omega) = 1$
            \item $P\displaystyle{\left(\bigcup_{k=1}^\infty A_k \right)} = \displaystyle{\sum_{k=1}^\infty P(A_k)}~~$ para $A_1, A_2, \ldots$ disjuntos.
        \end{enumerate}        
    \end{definition}


    \section{Ejercicios Propuestos}

    \begin{enumerate}
        \item A partir de los axiomas, probar la propiedad
        \begin{equation}
            P\left(\bigcup_{n=1}^\infty A_n \right) \leq \sum_{n=1}^\infty P\left(A_n\right)
        \end{equation}

        \begin{proof}[Resolución]
            Dado lo siguiente
        \end{proof}

        \item Sean $A_1, A_2, \ldots $ eventos aleatorios. Mostrar que:
        \begin{equation}
            P\left(\bigcap _{k=1}^n A_k\right) \geq  1 - \sum_{k=1}^n P\left(A_k^C\right)
        \end{equation}

        Sea $P(A_k)\geq 1 - \epsilon$ para $k = 1, \ldots, n$ entonces
        \begin{equation}
            P\left(\bigcap _{k=1}^n A_k\right) \geq 1 - n \epsilon
        \end{equation}
        
        \begin{equation}
            P\left(\bigcap _{k=1}^\infty A_k\right) \geq 1 - \sum_{k=1}^\infty P\left(A_k^C\right)
        \end{equation}

        \item Demostrar las siguientes propiedades
        \begin{itemize}
            \item Sea $P(A_n) = 0$ para $n=1, 2, \ldots $ entonces $P\displaystyle{\left(\bigcup _{n=1}^\infty A_n \right)} = 0$. 
            \item Sea $P(A_n) = 1$ para $n=1,2, \ldots $ entonces $\displaystyle P\left(\bigcap _{n=1}^\infty A_n\right) = 1$. 
        \end{itemize}

        \item 
    \end{enumerate}

    
\section{Teorema central del límite}

\begin{definition}[Teorema central del límite (TCL)]
    $X_1, X_2, \cdots i.i.d. EX_1$
    Aquí se va viendo en que se va pareciendo realmente las distribuciones de las sumas de las variables aleatorias. Al multiplicar solo se expande el ancho mas no la forma. Mulplicamos por $\alpha_n \frac{S_n}{N}$ en la ley de los grandes números.

    De la ley de grandes números se tiene que $\frac{S_n}{n} - \mu \longrightarrow 0 ~~cc$

\end{definition}

\begin{definition}[Ley de los grandes números (LGN)]
    \begin{equation}
        \overline{X}_n = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n X_i
    \end{equation}
    
\end{definition}


\begin{theorem}[T. de continuidad de Levi]

    
\end{theorem}

\section{La desigualdad de Markov}

La desigualdad de Markov proporciona una cota superior para la probabilidad de que una Varialble Aleatoria no negativa exceda un cierto valor.
\begin{theorem}[Desigual de Markov]
    Sea $h:\mathbf{R} \rightarrow [0, \infty ) $ una función no negativa y sea $X$ una variable aleatoria real, entonces para cualquier $a > 0$ se tiene que
    \begin{equation}
        P\{\omega: h(X(\omega)) \geq  a\} \leq \frac{ \{Eh(X)\}}{a}
    \end{equation}
\end{theorem}

\subsection*{Ejemplo}

Supongamos que $(X)$ es una variable aleatoria que representa el número de carros que pasan por un punto específico en una hora y sigue una distribución de Poisson con una tasa promedio $(\lambda)$ de 10 carros por hora. Consideremos $(h(x) = x^2)$. Queremos calcular la probabilidad de que el cuadrado del número observado de carros sea al menos 100.

\begin{itemize}
    \item Cálculo del valor esperado de $h(X)$:
        \begin{equation}
            E\left[X^2\right] = Var(X) + \left[E\left[X\right]\right]^2 = \lambda + \lambda^2 = 10 + 100 = 110
        \end{equation}
   
    \item Aplicando la desigualdad de Markov:
        \begin{equation}
            P(X^2 \geq 100) \leq \frac{110}{100} = 1.1
        \end{equation}
   
   Lo que significa que $( P(X^2 \geq 100) \leq 1.1 )$. Sin embargo, este es un error en la interpretación porque el resultado debe ser una probabilidad $( \leq 1)$, lo que sugiere que deberíamos ajustar el cálculo.
\end{itemize}

Podemos simular esta situación con Python para obtener una estimación empírica de la probabilidad:

Código de prueba:
\begin{minted}[bgcolor=bg, linenos, frame=lines, framesep=2mm, breaklines]{python}
### Implementación en Python
import numpy as np

# Generar muestras de una distribución de Poisson
np.random.seed(42)  # Para reproducibilidad
muestras = np.random.poisson(10, 10000)  # 10,000 muestras con lambda = 10

# Calcular cuántas veces el cuadrado de las muestras es >= 100
resultados = np.sum(muestras**2 >= 100)

# Calcular la probabilidad empírica
probabilidad_empirica = resultados / 10000

print("Probabilidad empírica de que X^2 >= 100:", probabilidad_empirica)
\end{minted}

La simulación indica que la probabilidad empírica de que $X^2 \geq 100$ es aproximadamente $0.546$, o $54.6\%$. Esto significa que, bajo nuestras simulaciones, más de la mitad de las veces el cuadrado del número de carros observado supera 100.

Esta probabilidad empírica es mucho más informativa que la cota proporcionada por la desigualdad de Markov en este caso, ya que la desigualdad dio un valor no restrictivo de 1.1 (interpretado como 1 debido a las restricciones de probabilidad). Esto muestra que aunque la desigualdad de Markov es útil para garantizar ciertos límites teóricos, puede no ser muy ajustada dependiendo de la función y la distribución específicas involucradas. La simulación, por otro lado, nos ofrece una vista más precisa y basada en datos de lo que realmente está ocurriendo.


\section{Trabajo de Autómatas celulares}
\subsection{Formalismo matemático}
\subsubsection*{Espacio de estados}
Hablemos sobre el Espacio de estados que es el conjunto de todas las configuraciones posibles del sistema, en este caso el autómata celular estará en un espacio llamado \emph{rejilla} que es el espacio donde se van formando estas configuraciones. Cada celda de la rejilla (retícula) se encuentra en un estado determinado.

La retícula $\mathcal{L}$ es el conjunto de todas las posiciones posibles de las celdas del autómata. Se define como un subconjunto de $\mathbb{Z}^d$, donde $d$ representa la dimensión del espacio. Si $d=1$, la retícula es unidimensional, similar a una linea de puntos equidistantes, $d=2$ es bidimensional, como un plano cuadriculado (el juego de la vida de Conway), y así sucesivamente. De formal general la aretícula puede ser de cualquier dimensión $d$, y cada punto en $\mathcal{L} $ representa la posición de una celda en el espació.

Cada elemento $i \in \mathcal{L} $ se denomina una celda. Estas celdas son los elementos básicos del autómata celular, y su estado cambia en función de ciertas reglas de transición probabilisticas.

El conjunto de estados $S$ es un conjunto finito que contiene todos los posibles estados que una celda puede tener. Por ejemplo en un autómata celular binario, $S = \{0, 1\}$, donde 0 y 1 representan los estados posibles de las celdas. En un autómata celular de tres estados, $S = \{0, 1, 2\}$, y así sucesivamente.

Cada celda $i \in \mathcal{L} $ puede tomar un valo en $S$. Notar que el conjunto $S$ es finito. \\


La configuración del autómata celular $S^{\mathcal{L} }$  es una asignación de un estado a cada celda de la retícula $\mathcal{M} $. Formalmente una configuración lo representamos como una función 
$$
X: \mathcal{L} \longrightarrow  S
$$

donde $X(i) \in S$ representa el estado de la celda $i \in \mathcal{L} $. El espacio de todas las configuraciones posibles del aútomata se  denota por  $S^{\mathcal{L} }$. Este espacio contiene todas las combinaciones posibles de estados de todas las celdas de la retícula.

Si el conjunto $S$ tiene $n$ posibles estados y la retícula $\mathcal{L} $ tiene $m$ celdas, entonces el número total de configuraciones posibles es $|S^{\mathcal{L} }| = n^m$


\subsubsection{Reglas de evolución probabilísticas}
En un autómata celular probabilístico, las reglas de evolución determinar como cambia el estado de cada celda de una retícula en el tiempo. En los autómatas celulares probabilísticos las reglas de evolución se definen mediante distribuciones de probabilidad.

Definamos el \textbf{vecindario de una celda} como $N(i) \subseteq \mathcal{L} $ para definir como benefician las celdas vecinas a la celda $i$ en su estado. El vecindario de una celda $i$ ($N(i)$) contiene todas las celdas cuyas configuraciones afectan al estado futuro de la celda $i$. El vecindario puede ser de varios tipos, como el vecindadrio de Von Neumann, el vecndario de Moore y otros más generales.

Ahora hablemos sobre las \textbf{funciones de probabilidad de transición} $P_i$ la cual se asigna a cada celda $i \in \mathcal{L} $, la regla de evolución probabilística se describe mediante una función de probabilidad de transición $P_i$, este asigna a cada posible estado futuro $S' \in S$ de la celda $i$ una probabilidad condicional basada en los estados actuales de las celdad en su vecindario $N(i)$. Formalmente:
$$
P_i(s'|S) =
P(X_{t+1}(i) = s' : \{X_t (j) = d_j, ~~ j \in N(i)\})
$$

\subsubsection{Evolución global}
\subsubsection{Distribuciones de probabilidad y Cadena de Markov}
\subsubsection{Programación de Autómatas Celulalers en python}

\begin{minted}[bgcolor=bg, linenos, frame=lines, framesep=2mm, breaklines]{python}
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt

# Definimos los parámetros del autómata celular probabilístico
num_cells = 50  # Número de celdas en la retícula unidimensional
num_steps = 100  # Número de pasos de tiempo
p = 0.5  # Probabilidad de transición

# Inicializamos la configuración del autómata celular (todas las celdas en estado 0 inicialmente)
cells = np.zeros(num_cells, dtype=int)

# Asignamos un estado inicial aleatorio (0 o 1) a cada celda
cells = np.random.choice([0, 1], size=num_cells)

# Almacenamos la evolución del autómata celular a lo largo del tiempo
history = [cells.copy()]

# Función para calcular el nuevo estado de una celda
def new_state(i, cells, p):
    # Definimos el vecindario como las celdas adyacentes
    left = cells[i - 1] if i > 0 else cells[-1]  # Vecino izquierdo (con borde periódico)
    right = cells[i + 1] if i < num_cells - 1 else cells[0]  # Vecino derecho (con borde periódico)
    center = cells[i]  # Estado actual de la celda
    
    # Calculamos la probabilidad de transición
    if left + center + right >= 2:  # Al menos 2 vecinos en estado 1
        return 1 if np.random.random() < p else 0
    else:
        return 0 if np.random.random() < p else 1

# Simulamos la evolución del autómata celular
for _ in range(num_steps):
    new_cells = cells.copy()
    for i in range(num_cells):
        new_cells[i] = new_state(i, cells, p)
    cells = new_cells
    history.append(cells.copy())

# Visualizamos la evolución del autómata celular
plt.figure(figsize=(10, 6))
plt.imshow(history, cmap='binary', interpolation='nearest')
plt.xlabel('Celdas')
plt.ylabel('Tiempo')
plt.title('Evolución de un Autómata Celular Probabilístico')
plt.show()
\end{minted}
% \section{Regression}
% % \gls{algorithm};
% \subsection{Gradient descent}\label{sec:gradient_descent}
% \gls{gd};
% % \glsxtrshort{gd}

% \section{Support Vector Machine}
% \gls{svm};
